Cthulhu là một sinh vật hư cấu được sáng tạo bởi nhà văn H.P.Lovecraft, xuất hiện lần đầu trong truyện ngắn "the Call of Cthulhu" (tiếng gọi Cthulhu). Nhiều người cho rằng cuốn tiểu thuyết này được dựa trên một loài thuỷ quái có thật đang ngủ sâu dưới Thái Bình Dương. Những lời khai về những người đã nhìn thấy Cthulhu dần được hé lộ, họ báo rằng đã nhìn thấy sinh vật như vậy ở Thái Bình Dương.

Cthulhu được miêu ta có dáng người, cánh rồng với cái đầu con bạch tuộc. Cthulhu đang nằm yên dưới lòng biển và chờ đợi những người thờ cúng nó ở một đền thờ dưới biển gọi là R'Lyeh.